\subsection{Das Bohrsche Atommodell}
Grundsätzlich ging \mensch{Niels Bohr} davon aus, dass die negativ geladenen Elektronen sich auf Kreisbahnen um den positiv geladenen Kern bewegen.
Dabei können die Elektronen sich nur stabil und ohne Energieverlust auf vorgegebenen Bahnen bewegen, die durch eine diskrete Menge von Abständen vom Nucleus charakterisiert sind.
Diese Bahnen können nur gewechselt werden, wenn genau der Energieunterschied zwischen den beiden Niveaus aufgenommen oder abgegeben werden kann.
Die Energiedifferenz zwischen zwei Zuständen ist charakterisiert durch die Frequenz eines Photons, dass beim Übergang vom höheren in den niederen Energiezustand emittiert wird.
Auch der umgekehrte Übergang ist durch Absorption eines solchen Photons möglich.
Die Bohrsche Frequenzbedingung zeigt, wie dabei Energie und Frequenz über das \mensch{Planck}sche Wirkungsquantum verknüpft sind:
\begin{align}
    E &= h\nu = \frac{hc}{\lambda}.
\end{align}
Diese Bedingung soll im Verlauf des Versuchs überprüft werden.
\subsection{Details zur Versuchsanordnung}
Das Prinzip des Franck-Hertz-Aufbaus ist, Elektronen durch ein Material zu senden, dass durch Stöße angeregt werden kann.
Dabei misst man den Auffangstrom in Abhängigkeit der Beschleunigungsspannung.

Im verwendeten Aufbau besteht die Franck-Hertz-Röhre aus einer Beschleunigungskathode (K), einem Raumladungsgitter ($\mathrm{G}_1$), einem Beschleunigungsgitter ($\mathrm{G}_2$) und einer Anode (A).
Weiter ist sie mit Neon gefüllt.
Eine schematische Darstellung findet sich in Abbildung~\ref{fig:roehre}.
\begin{figure}[htb]
\begin{center}
\def\svgwidth{8cm}
\input{roehre.pdf_tex}
\end{center}
\caption{Schematischer Aufbau der Franck-Hertz-Röhre~\citep{LP-FranckHertz}.}
\label{fig:roehre}
\end{figure}

Durch Anlegen einer Spannung $U_1\in[\unit[2]{V};\unit[4]{V}]$ zwischen K und $\mathrm{G}_1$,
die dafür sorgt, dass weitere Elektronen die Kathode verlassen können, sowie $U_2\in[\unit[0]{V};\unit[30]{V}]$ zwischen K und $\mathrm{G}_2$
können die Elektronen beschleunigt werden und erhalten so die Energie $E = e\cdot U_2$ mit der Elementarladung $e$.
Zwischen der Anode und $\mathrm{G}_2$ wird eine negative Spannung $U_3$ angelegt, sodass nur Elektronen registriert werden können, deren kinetische Energie in Richtung Anode größer als $e\cdot U_3$ ist. Diese werden als Abfangstrom $I$ registriert.

Bei Erhöhung der Beschleunigungsspannung wird nun der Abfangstrom zunächst ansteigen, bis die Gesamtenergie der Elektronen ausreicht, um ein unbesetztes Hg-Niveau anzuregen.
Dadurch wird der Abfangstrom stark absinken und anschließend wieder steigen, bis die Elektronen die doppelte Energie erreichen.
Dies wird sich weiter fortsetzen, solange die Beschleunigungsspannung erhöht wird.

Bei den Stellen starken Abfalls kann man nun die Energie der Elektronen der Frequenz des vom Neon emittierten Lichtes gleichsetzen,wobei $h$ das Plancksche Wirkungsquantum darstellt:
\begin{align*}
    e\cdot U_2 = h\cdot\nu.
\end{align*}
\subsection{Termschema des Ne-I Atoms}
Um die roten Leuchterscheinungen in der Franck-Hertz Ne-Röhre erklären zu können, ist in Abbildung\,\ref{fig:termschema} ein vereinfachtes Termschema der beteiligten Energieniveaus abgebildet.
\begin{figure}[ht]
\begin{center}
\def\svgwidth{8cm}
\input{Termschema.pdf_tex}
\end{center}
\caption{Auszug aus dem Termschema von neutralem Neon (stark vereinfacht nach \citet{Neon})}
\label{fig:termschema}
\end{figure}
